\documentclass{uflamon}          % classe base para a monografia


%==============================================================================
% Utilizacao de pacotes
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
%\usepackage{times}              % usa fonte times como default
\usepackage[brazil]{babel}       % hifenização e títulos em português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}     % permite edição direta com acentos
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{graphicx}            % para inserção de gráficos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos

\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}

\usepackage{fmtcount}

\usepackage{colortbl} % frescuras em tabelas
\newcolumntype{L}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %multicolunas boiolas

\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{multirow}

\usepackage{pdflscape}

% cores para os links cruzados
\usepackage{color}
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}

\usepackage[colorlinks=true,
	        urlcolor=rltblue,       % \href{...}{...} external (URL)
   	     filecolor=rltgreen,     % \href{...} local file
      	  linkcolor=rltred,       % \ref{...} and \pageref{...}
     		  citecolor=rltgreen,
    		  pdftitle={PO II - Ivayr Farah Netto},
			  pdfauthor={Ivayr Farah Netto},
           pdfsubject={Pré-projeto de Monografia.},
           pdfkeywords={PO I. 2. Monografia . 3. Redes de Sensores Sem Fio. 
 					 4. Veículos Aéreos Não Tripulados. }%
]{hyperref} % para referência cruzadas
%\usepackage{hyperref}            % para referência cruzadas
%\usepackage{subfigure}           % figuras dentro de figuras
\usepackage{caption2}            % remodelando o formato dos títulos de 
                                 % tabelas e figuras

% configuração padrão do listings   
\lstset{
   language=Java,
   extendedchars=true,
   tabsize=3,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   stringstyle=\em,
   showstringspaces=false ,
   breaklines=true
}

% para referências de acordo com a ABNT
% precisa instalar o abntex antes!!!
% http://abntex.codigolivre.org.br/
% comente se pretende usar outro padrão
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntcite}


% redefinindo formatação de títulos de tabelas e figuras
\renewcommand{\captionfont}{\normalsize}
\renewcommand{\captionlabelfont}{\normalsize}

%numerando subsubsections e adicionando ao tableofcontents
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

%==============================================================================
% para os fãs do Word, descomente as linhas abaixo
%\sloppy %mais espaço entre as linhas
%\usepackage{identfirst} %identando-se a primeira linha de cada seção


%==============================================================================
% definido comandos na monografia - não é necessário na sua monografia 
% apenas para exemplificar a definição de novos comandos
\newcommand{\defs}[1]{\textsl{#1}}

\newcommand{\wsn}{Redes de Sensores Sem Fio~}
\newcommand{\rssf}{RSSF~}
\newcommand{\rssfs}{RSSFs~}
\newcommand{\uav}{Veículo Aéreo Não Tripulado~}
\newcommand{\vant}{VANT~}
\newcommand{\vants}{VANTs~}
\newcommand{\uavs}{Veículos Aéreos Não Tripulados~}


% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
\hyphenation{hardware software Li-nux am-bien-te diag-nos-ti-car coor-de-na-ção 
FAE-PE Recovery TelEduc Williams Lyn-ch des-co-nhe-ci-da geo-grá-fi-ca pre-pa-ra-da con-si-de-ra-do re-co-nhe-ci-men-to}

%==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
%==============================================================================
\author{Ivayr Dieb Farah Netto}
\title{Algoritmo para entrega de alarmes em Redes de Sensores Sem Fio utilizando Veículos Aéreos Não Tripulados}
\date{2010}
\tipo{Monografia apresentada ao Colegiado do Curso de Sistemas de Informação, para a obtenção do título de Bacharel em Sistemas de Informação.}
\areaconcentracao{Redes de Sensores Sem Fio}
\orientador{Prof. Tales Heimfarth}
\coorientador{Prof. Luiz Henrique Andrade Correia} % comente se não tiver coorientador
%\coorientadordois{Prof. Tiagão Meganha} % comente se não tiver coorientador
\bancaum{Prof. Dr. João Carlos Giacomin}
\bancadois{Prof. Msc. Juliana Galvani Greghi} % comente se sua banca tiver só um professor
%\bancatres{Fulanim de Sicrano}% comente se sua banca tiver só um professor
\defesa{24 de Novembro de 2010}
\palchaves{Redes de Sensores Sem Fio; Veículos Aéreos Não Tripulados; Auto-Organização; RSSF, UAV.}
\keywords{Wireless Sensor Networks; Unmanned Aerial Vehicles, Self-Organization, WSN, UAV.}
%==============================================================================
%
%%% dados para ficha catalográfica
%% primeiro autor
%% dados para ficha catalográfica
% primeiro autor
\fcautor{Ivayr Dieb Farah Netto}
% autores, separados por vírgula
\fcautores{Ivayr Dieb Farah Netto}
% dados para ficha catalográfica conforme modelo da BC-UFLA 
\fccatalogacao{1. Redes de Sensores Sem Fio. 2. Veículos Aéreos Não Tripulados. 
   I. Netto, I. D. F.
  II. Universidade Federal de Lavras.
  III. Departamento de Ciência da Computação
  V. Ainda não definido.}
% classificação de acordo com a CDD, comente se não tiver isso.
\fcclasi{003.5}
\fcclasii{005.43}


% Aqui começa o documento propriamente dito
\begin{document}
\hidepagenumber
\maketitle

%\dedic{Dedico esta monografia a alguem!\\
%Ou a varias pessoas, depende.}
%\thanks{Agradecimentos da monografia.}

\resumo{Este trabalho apresenta a investigação de uma estratégia para coordenar um conjunto de nós sensores terrestres estáticos (posicionados no solo) e de Veículos Aéreos Não Tripulados (VANTs) que carregam uma variedade de sensores. Essa coordenação tem como objetivo prover monitoramento e detecção eficientes de intrusos em uma determinada área de interesse. Para o desenvolvimento desta coordenação tem-se o uso de técnicas de Auto-Organização Emergente. Essas técnicas não utilizam controles externos ou centralizados, contudo, é gerado um comportamento global emergente a partir das pequenas e simples interações locais entre os indivíduos do sistema. Os nós sensores terrestres são configurados para acionar alarmes na ocorrência de entrada de um intruso na área, enquanto os UAVs recebem os alarmes e têm que decidir qual UAV é o mais hábil a tratar o alarme acionado. Ao fim, os resultados demonstram a viabilidade da estratégia utilizada em relação ao \emph{overhead} de mensagens enviadas.
}
\resumoingles{This work presents an investigation of a strategy to coordinate a set of static ground sensor nodes (deployed on the ground) and Unmanned Aerial Vehicles (UAVs) carrying a variety of sensors. This coordination aims to provide efficient surveillance and intrusion detection in a given area of interest. To develop this coordination has been used techniques of Emergent Self-Organization. These techniques do not use external or centralized controls, however, generate an emerging global behavior from the small and simple local interactions among the individuals of the system. The ground nodes are setup to trigger alarms in the event of an intruder entrance in the area, while the UAVs receive the alarms and must decide which one is the most skilled to handle the received alarm. In the end, the results show the feasibility of the presented strategy relating to the overhead of sent messages.}

\listoffigures
\listoftables
\tableofcontents

\pagestyle{ufla}

\showpagenumber

\input{intro}
\input{bib_review}
\input{metodologia}
\input{desenvolvimento}
\input{resultados}
\input{conclusao}

\newpage

\bibliography{bib_tcc}
%==============================================================================
% Incluindo bibliografia
%\bibliographystyle{plain}             % estilo para labels em numeros
%\bibliographystyle{alpha}             % estilo para labels em iniciais
\bibliographystyle{abnt-alf}           % estilo para referências usando ABNT, 
                                       % precisa instalar o abntex para usar!!!
%\bibliographystyle{apalike}



\end{document}
